\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
\title{Hańba! \\ \emph{Figa z makiem}}
\date{}
\author{}
\maketitle

\section*{Narutowicz}
sł. Mateusz Nowicki

\begin{verse}
  Smutno biją wszystkie dzwony, \\
  każdy ksiądz grzmi ze swej ambony, \\
  gazety wieszczą ludowi - \\
  zmarł Prezydent Narutowicz!
\end{verse}

\begin{verse}
  Teraz wstydź się za swe słowa, \\
  niech sumienie cię zachowa! \\
  Może Bóg tobie wybaczy, \\
  żeś historii bieg wypaczył!
\end{verse}

\begin{verse}
  Mordercą jego jest nienawiść \\
  jaką go ten naród darzył, \\
  upust znalazła w postaci szaleńca - \\
  jego krew na waszych rękach!
\end{verse}

\begin{verse}
  Eligiuszu Niewiadomski - \\
  jesteś zdrajcą całej Polski! \\
  Spójrz na ciało prezydenta \\
  jego krew na twoich rękach!
\end{verse}


\section*{Żydokomuna}
sł. Jan Brzechwa

\begin{verse}
  Kołtun pod rękę bierze kołtuna: \\
  - Wódki na kredyt nie chce dać sklep! \\
  - Żydokomuna! Żydokomuna! \\
  Huzia, panowie! Kija - i w łeb!
\end{verse}

\begin{verse}
  Prztycki kołduny pcha do kałduna, \\
  Czosnkiem w tramwaju odbeknął, więc: \\
  - Żydokomuna! Żydokomuna! \\
  Huzia, panowie! Kija! I bęc!
\end{verse}

\begin{verse}
  Odbył się pochód Zytek w Mitkunach: \\
  Krzyknął ktoś: Kuchty! Zrobił się ruch: \\
  - Żydokomuna! Żydokomuna! \\
  Huzia, panowie! Kija! I buch!
\end{verse}

\begin{verse}
  Deszcz pada w Tatrach. Cóż, do pioruna? \\
  Wiatr, panie dziejski, wieje od hal! \\
  - Żydokomuna! Żydokomuna! \\
  Huzia, panowie! Kija! I – wal!
\end{verse}


\section*{Prosto w serce}
sł. Mateusz Nowicki

\begin{verse}
  Obiecałeś im szklane domy i życie jak ze snu. \\
  Złajdaczyłeś się ukrywając, że zadawałeś kłam.
\end{verse}

\begin{verse}
  Jeśli już nie możesz zdzierżyć urzędu w ręce, \\
  to lepiej ze sobą skończyć wystrzałem w serce!
\end{verse}

\begin{verse}
  Najlepiej swój urząd przekazać w inne ręce, \\
  pistolet przyłożyć , wystrzelić prosto w serce!
\end{verse}

\begin{verse}
  Przenieś zadek swój ze stołecznych biur, tartarowych pól. \\
  Tachel z ciebie jest, a słów twoich smród, zdusi tylko grób. \\
  W litość chociaż weź biedne serce twe kulą przebij je!
\end{verse}

\begin{verse}
  Jeśli już nie możesz ...
\end{verse}

\begin{verse}
  Obmyj honor swój, \\
  przerwij łańcuch kłamstw, \\
  wyczyść ręce swe, \\
  z rewolweru strzel!
\end{verse}


\section*{Represja}
sł. Andrzej Zagajewski

\begin{verse}
  Zastrzel mnie za moje poglądy, wyślij żołnierzy. \\
  Użyjesz przemocy, użyjesz broni - żeby Ci wierzyć.
\end{verse}

\begin{verse}
  Przyłóż karabin do mojej skroni w imię idei! \\
  Twoja jest racja, jedna jest prawda na całej Ziemi!
\end{verse}

\begin{verse}
  Strzelaj! Wbijaj! Zabij! \\
  Aby za Tobą się wstawić! \\
  Zamknij! Zarżnij! Przebij! \\
  Żeby niewiernych wyplewić!
\end{verse}

\begin{verse}
  Zamknij na klucz, wrzuć do karceru, osadź w areszcie, \\
  z twego rozkazu, w myśl manifestów spisanych naprędce.
\end{verse}

\begin{verse}
  Z nikim nie dzielić, wszystko pod sobą trzymać w garści \\
  bez zbędnych tłumaczeń, bez refleksji wrogów skarcić!
\end{verse}


\section*{Nasze podwórko}
sł. Mateusz Nowicki

\begin{verse}
  Jest nas tu kilkoro, \\
  każdy tu ma kumpla, \\
  z różnych rodzin i domów \\
  wszyscyśmy z naszego podwórka.
\end{verse}

\begin{verse}
  Czasem niezła draka, \\
  czasem niezła burda, \\
  gdy ktoś spadnie z trzepaka \\
  harmider pośrodku podwórka.
\end{verse}

\begin{verse}
  Pobawmy się razem piłeczką i rurką, \\
  powtarzając głośno - to nasze podwórko!
\end{verse}

\begin{verse}
  Zdarzają się kłótnie, \\
  jakaś swada czy burda, \\
  lecz godzimy się wspólnie, \\
  wszyscyśmy z jednego podwórka!
\end{verse}

\begin{verse}
  Mamy kije i kamienie, na proce wciągnięta gumka, \\
  jeśli zbliżysz się do nas - nie oddamy naszego podwórka!
\end{verse}

\begin{verse}
  Zbierzmy się na placu, \\
  powtarzając w kółko - \\
  tu się będziem bawić! \\
  To nasze podwórko!
\end{verse}

\begin{verse}
  Nasze podwórko! \\
  To nasze podwórko!
\end{verse}

\begin{verse}
  Jest nas tutaj wielu, \\
  ciężko trafić w sedno, \\
  zbitek różnych dziejów, \\
  ale serce bije jedno!
\end{verse}

\end{document}
