\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
\title{Hańba! \\ \emph{Guma i gówno}}
\date{}
\author{}
\maketitle

Teksty zawarte w niniejszym zbiorze wyśpiewane zostały na krótkograjacej płycie zbuntowanej orkiestry podwórkowej „Hańba!” z Krakowa, którą wydano we wrześniu roku 1933 w rocznicę aresztowań brzeskich.

Dla wszystkich Państwa purystów historycznych i innej maści zwolenników poprawności wszelakiej mamy łaskawe przypomnienie, iż członkowie kapeli „Hańba!”, jako postacie w całości wyimaginowane, mają absolutne artystyczne prawo poruszać się po swoim fikcyjnym świecie bez żadnych ograniczeń czasowych czy terytorialnych.


\section*{Figa z makiem}
sł. Andrzej Zagajewski

\begin{verse}
  Dla złodziei, \\
  dla lichwiarzy, \\
  dla kapusiów, \\
  dla zbrodniarzy, \\
  dla żandarmów i policji, \\
  dla rządzących w koalicji!
\end{verse}

\begin{verse}
  Dla tych piewców demokracji, \\
  dla tych co nie mają racji, \\
  dla łamagów i dla kleru, \\
  dla tych co są dziś u sterów!
\end{verse}

\begin{verse}
  Dla bogaczy i oszustów, \\
  dla tych co nie mają gustu, \\
  dla dorosłych i młodzieży, \\
  dla cywilów i żołnierzy.
\end{verse}

\begin{verse}
  I co z prawem są na bakier - \\
  niech to będzie dla was znakiem. \\
  Podnosimy w górę pięści, \\
  mamy dla was figę z makiem!
\end{verse}

\begin{verse}
  Figę z makiem!
\end{verse}

\begin{verse}
  Właśnie teraz tak wyliczam, \\
  wszystkie nasze te oblicza, \\
  by sumienia wasze ruszyć, \\
  by wyostrzyć nasze uszy.
\end{verse}

\begin{verse}
  Chociaż piękne macie hasła, \\
  chociaż budujecie miasta, \\
  to efekty są nijakie, \\
  mamy dla was... figę z makiem!
\end{verse}


\section*{Żandarm\footnote{
  Tytuł oryginalny: \emph{Gwiżdżąc sobie a muzom na ulicy poeta rozmyśla o kompetencjach władzy}.
  Mało kto jednak wie, że nie byłoby wiersza, gdyby nie nocne wędrówki Pana Tuwima z Panem Boyem po Krakowie i podsłuchiwanie prób naszej orkiestry zbuntowanej.
  Hańba! tekst ten pozwoliła sobie delikatnie skrócić.
}}
sł. Julian Tuwim

\begin{verse}
  Idzie sobie żandarm, \\
  Urzędowo srogi, \\
  Ja się go nie boję, \\
  Bo mi nic nie zrobi.
\end{verse}

\begin{verse}
  Marszczy brwi surowo, \\
  Oczy we mnie wpiera, \\
  A ja sobie świstam \\
  Takiego szlagiera.
\end{verse}

\begin{verse}
  Jeśli mnie zapyta: \\
  - Dlaczego pan śwista?! \\
  Nic mu nie odpowiem, \\
  Bo jestem artysta!
\end{verse}

\begin{verse}
  Choćby nie wiem jakie \\
  Podejrzenia żywił, \\
  Nie ma do mnie prawa, \\
  Bo ja jestem cywił.
\end{verse}

\begin{verse}
  Cywił ci ja, cywił, \\
  Piękna to pozycja, \\
  Dla mnie nie jest żandarm, \\
  Dla mnie jest policja!
\end{verse}

\begin{verse}
  Jeśli mnie zapyta...
\end{verse}

\begin{verse}
  Nawet się uśmiechnę, \\
  Nawet się pomizdrzę, \\
  Z całą galanterią \\
  Powiem, na co gwiżdżę.
\end{verse}

\begin{verse}
  Do komisariatu \\
  Pójdę z entuzjazmem, \\
  Bo to moje miejsce \\
  I wiem, za co wlazłem!
\end{verse}

\begin{verse}
  Jeśli mnie zapyta...
\end{verse}


\section*{Narodowcy}
sł. Tadeusz Hollender

\begin{verse}
  Ulicami idą chłopcy \\
  i śpiewają bycze pieśni, \\
  żeby Polskę wszyscy obcy \\
  opuścili jak najwcześniej. \\
  Idą, idą szeregami \\
  i tak piszą na parkanach: \\
  Precz z komuną! Precz z Żydami! \\
  - cała Polska zapisana. \\
  Wali marszu tupot, stukot, \\
  aż tu serce chce wyskoczyć. \\
  Temu szybkę bombką stłuką \\
  tego pięścią między oczy.
\end{verse}

\begin{verse}
	Oni polscy bohaterzy, \\
	Politycy, świetni mówcy, \\
	Kwiat młodzieży w ONRze\footnote{
    ONR – Obóz Narodowo-Radykalny, ugrupowanie nacjonalistyczne i antysemickie założone w 1934 roku, aczkolwiek chłopcy z Hańby! czuli pismo nosem już jesienią roku 1933.
  }, \\
	Piękni chłopcy, dziarscy chłopcy, \\
	Dzielni chłopcy faszystowscy!
\end{verse}

\begin{verse}
  To z żydowską walczą hydrą, \\
  Narodowych chłopców szyki. \\
  Jak Żyd zbroi to mu wydrą \\
  podłe ślepia scyzorykiem! \\
  Każdy z nich ojczyzny broni, \\
  toteż patrzeć na nich miło. \\
  Pewnie gdyby dziś nie oni, \\
  już by Polski tej nie było. \\
  Przed komuny wrażą tonią, \\
  Oni dzierżą straż nad Wisłą, \\
  Oni jedno dzisiaj bronią \\
  I rolnictwa i przemysłu!
\end{verse}

\begin{verse}
	Oni polscy bohaterzy...
\end{verse}

\begin{verse}
  Oni kupców katolików \\
  podtrzymują dzielnie sami. \\
  Oni nawet robotników \\
  bronią przed robotnikami! \\
  Dzięki nim dziś Polska idzie \\
  pełnić misję swą na zachód. \\
  Im bogaci nawet Żydzi \\
  pomagają dziś ze strachu. \\
  Z pomocą boską i niemiecką \\
  oni górą będą wszędzie! \\
  Jak dorośniesz moje dziecko \\
  Narodowcem takim będziesz!
\end{verse}

\begin{verse}
	Oni polscy bohaterzy...
\end{verse}

\begin{verse}
  Narodowcy! Narodowcy! \\
  Piękni chłopcy! Faszystowscy!
\end{verse}


\section*{Depesza}
autor nieznany\footnote{
  Wiersz ukazał się w „Słowie” w latach 1937-1938. Oczywiście członkom kapeli znany był już wcześniej.
}

\begin{verse}
  Kiedyś w nocy nagle \\
  budzi mnie depesza. \\
  Podpis mnie przeraził: \\
  Goering. Trzecia Rzesza. \\
  Wittig. Stop. Warszawa. \\
  Cały Berlin czeka. \\
  Przysłać. Stop. Natychmiast. \\
  Wielki pomnik Becka.
\end{verse}

\begin{verse}
  Zrobić proszę pięknie, \\
  i nie szczędzić pracy. \\
  Na cokole podpis: \\
  Beckowi – Rodacy.
\end{verse}

\begin{verse}
  Czyim on rodakiem? \\
  Niejasno wynika. \\
  Będzie spór o niego, \\
  jak o Kopernika
\end{verse}


\section*{Niemcy się zbroją\footnote{
  Kolejny tekst, który wybiega niejako w przyszłość, niemniej to właśnie w roku 1933 naziści ostatecznie przejęli władzę u naszych zachodnich sąsiadów...
}}
sł. Henryk Zbierzchowski

\begin{verse}
  Niemcy się zbroją – przyłóż tylko ucho, \\
  w nocy do ziemi i wytężaj słuch. \\
  We wszystkich kuźniach miechy huczą głucho, \\
  wszystkie fabryki już puszczono w ruch, \\
  a w odlewarniach Bessemera grusze \\
  rzucają iskier złote pióropusze.
\end{verse}

\begin{verse}
  Niemcy się zbroją... w każdym lochu na dnie \\
  skryto tajemnie amunicji moc. \\
  Gdy tylko hasło do odwetu padnie \\
  olbrzymie wojsko stanie w jedną noc. \\
  I runie ścianą żelazna i zwartą \\
  na nasze słabe strażnice nad Wartą.
\end{verse}

\begin{verse}
  Niemcy się zbroją... w samotni warsztatu \\
  tysiąc chemików preparuje gaz, \\
  co będzie służył na zagładę światu, \\
  kiedy nadejdzie już odwetu czas. \\
  Niechaj nas we śnie nie zaskoczy trwoga! \\
  Niemcy się zbroją... czuwajmy, na Boga!
\end{verse}
\end{document}
